【六四30年】 拒率兵鎮壓學生 抗命軍長病重 中共嚴密監控

【六四30年】
拒率兵鎮壓學生
抗命軍長病重 中共嚴密監控

2011年徐勤先唯一對外發聲，稱對過往的事無悔。

「傲骨虛心真力量，熱腸冷眼大慈悲。」這是毛澤東前秘書李銳給六四抗命將軍、前38軍軍長徐勤先所作的對聯。李銳已在今年故去，而因1989年拒絕帶兵入京，被軍方關押、軟禁共30年、年逾八旬的徐勤先如今已是百病纏身、病入膏肓。

《蘋果》特約記者

相關新聞：遭攔車擄走 一晚轉五個山洞

1989年5月中下旬，天安門廣場上的學生運動進入高潮。以鄧小平為首的中共元老們，裹挾着中共高層做出了對北京的「戒嚴令」。隸屬北京軍區、時任38軍軍長徐勤先身為解放軍王牌軍的負責人，出於良知，拒絕服從中共的戒嚴軍令、拒絕率兵進京鎮壓學生運動，最終被撤職、逮捕，並被判刑5年。

「做了就沒甚麼後悔的」

從秦城監獄出獄後，徐勤先被搬離北京，長居河北石家莊的幹部退休寓所內，並與38軍駐地河北保定保持距離。多年來，外界對於徐勤先的狀況知之甚少。實際上，徐勤先被釋放後保留了省軍區副司令級別待遇，生活上一度行動自由，更能夠全國各地遊歷，也會偶爾會見自己的老部下。八年前，即2011年他在趙紫陽秘書鮑彤家中唯一對外發聲，聲音洪亮地稱「已經過去的事，就無所謂後悔了。已經做了嘛！要不然（當年）就不要做，做了就沒甚麼後悔的。」此言一出，引發了外界的巨大反響，也令他遭到了軍方更嚴厲的監控和軟禁。徐勤先家中是被長期嚴密監聽的，尤其是近些年，他無論到何處，身邊都會有哨兵貼身跟隨，晚上甚至睡在他床下的走道。

記者從多個訊息源了解到，84歲的徐勤先近年百病纏身，生活已經無法自理。據稱，徐勤先之前每年過年都回到北京的寓所，那曾是他任坦克一師長時期的營房寓所。2016的春節期間，徐勤先患上肺炎被緊急送回石家莊搶救，之後便在解放軍白求恩國際和平醫院內留院，至今已然三年有餘。

這三年間，一個病接着一個病，身體狀況急轉直下。除了患有老人病，右眼已經全盲，左眼視力極差，更已經接受過手術。他患有嚴重腦血栓，觸及神經，生活不能自理，翻身都需要靠小戰士。以前身寬體胖的徐勤先如今虛弱到不能說話。

相關新聞：「第一王牌軍」 血洗天安門

「有生之年不可能再自由出來」

六四30年，徐勤先的病越是嚴重，軍方便越對消息嚴防死守，絕不希望徐的身體狀況引發外界波瀾。據稱，軍方在醫院設下明哨暗哨重重佈防，連院內的醫生護士也有負責監視的任務，「徐勤先」三個字在院內更是禁忌。「有生之年，徐勤先不可能再有機會自由的出來。」

現年84歲的徐勤先原籍山東掖縣。1950年韓戰爆發，中共抗美援朝招兵，他要求當兵但年齡不夠，他咬破手指寫血書要求參軍才被接受。之後在解放軍38軍，從坦克師報務員開始，一路做到38軍軍長。徐勤先2010年與友人的談話錄音顯示，他回憶1989年5月當接到戒嚴軍令時，他對時任北京軍區司令周衣冰稱，「這個事和打仗不一樣，這是個政治性的事件」。曾任職記者的戴晴在新書《鄧小平在1989》中認為徐勤先這一認識並非空穴來風。

從學潮一開始，38軍便已經兩次在北京執勤，其間徐又突發腎結石在北京住院，對北京市內的情況了然於胸：「矛盾很激烈。這樣的話非發生衝突不可。和老百姓發生衝突，好人壞人又分不清，出了事誰負責？明顯當時的狀況不適合用激烈的辦法解決，還是用談判對話的辦法來解決，這是政治問題。」

目光如炬、堅持良心的徐勤先之抗命舉動，不僅踐行了解放軍作為「人民軍隊」的初心，也成了六四血腥鎮壓中一個閃耀人性光輝的事迹。

上一則
上一則
為發大財 屠城翌年英爭取放寬對華制裁

下一則
下一則
遭攔車擄走 一晚轉五個山洞

遭攔車擄走 一晚轉五個山洞
「第一王牌軍」 血洗天安門

一個徐勤先
一個劉連昆

自膠
漏左個邵正宗

真英雄